[扭拎] 裝甲車風波 星洲派員來港斡旋

■蓋上帆布的裝甲車昨凌晨由貨車送往位於屯門的海關倉庫。黎家駒攝

【本報訊】9架新加坡陸軍Terrex裝甲車，在台灣由貨船經香港運返新加坡途中，疑因未有申報致遭港海關扣押，昨仍無解決迹象，中國外交部昨罕有開腔，不點名指出新加坡應守法，有外媒把扣押裝甲車風波與南海爭議拉上關係。新加坡國防部則透露軍方（SAF）已派出一隊人來港跟進，並指新加坡駐港總領事亦正提供協助。

Terrex裝甲車

中國外交部籲外國守法

中國與新加坡近日關係緊張，因新加坡總理李顯龍9月份在東京與日本首相安倍晉三會談時，就南海爭議一致表示「強調海洋法律秩序的重要性」，引起中國政府不滿。在此敏感時刻，新加坡裝甲車卻被港海關扣押，中國外交部發言人耿爽昨就事件開腔，呼籲外國人員及貨物進出香港應遵守特區的法律，又強調中國堅決反對建交國與台灣進行包括軍事交流的官方活動。新加坡國防部前晚聲明中曾指港海關只是對裝甲車作例行檢查，又指相信裝甲車很快可運返新加坡。但該9部料值逾2億的Terrex裝甲車昨凌晨卻在警車開路下被送往海關的屯門倉庫，香港海關強調仍在調查，無意「放車」。

至昨午新加坡國防部發表第二次聲明，態度疑軟化，先強調貨櫃內無任何彈藥或敏感器材，又指受軍方託運裝甲車的APL公司在途經任何港口時，均有責任符合當地法例。聲明又指軍方正派出一隊人來港跟進被扣押裝甲車的保安問題，並會檢討今次事件。

■記者譚健文